[長篇]「追尋自由之路」波羅的海+芬蘭11日 [2018]

人去旅行有不同意義，有啲人中意物質享受，有啲人中意陽光與海灘同水上活動。
（可以參考無膽小編嘅舊作: [回帶] 8日關島遊 [2018] -
小編係一個重視自由嘅人，所以第一次獨遊就去左一啲社會氣氛同思想比較自由，唔會點壓迫人嘅地方，比自己放鬆下。（喺香港比人權鬥得好嚴重，基本上啲人思想接近威權你唔肯認同佢地就會抹黑，甚至用白色恐怖手段對付）
同時都可以感受下人地國家嘅歷史，體會另一個地方啲人嘅價值觀（好老實，香港以至東亞啲價值觀真係不敢恭惟，完全唔係一個人應有嘅思維）
總而言之，自由萬歲。

喺ig其實post過 (勿相認)，不過instagram啲人比較中意圖片，我覺得唔多人睇字，同埋instagram講野要就住就住，無咩癮。（雖然因為一啲事件，去到後期某幾篇遊記我係借古諷今追住啲仆街嚟打）

講左咁多內心說話之後，貼圖先（我喺Riga跌爛左部相機，所以有啲圖係網上補返，個啲我會quote source）

行程我會最後一次過打晒完整嘅。
上次關島篇係用文字支援圖片，今次係會以文字為主。（因為歷史文化成分比較多，我諗多文字會容易表達我想講嘅野）
老規矩，你問我咩都答，除左身份同人身攻擊（或者我唔想答）。呢排接近final (又無意中透露自己嘅年齡) 同埋我想講多啲野，所以會更新慢啲。
希望5月可以加速寫，我盡量一日一更，大家可以討論多啲。
有咩意見都可以分享。

Day 0 (4/6) HKG -> SIN (SQ 891 12:25-16:20) -> Singapore tour -> SIN -> ARN (00:20 +1 depart)

話說我前一日先喺關島返香港，我喺香港留唔夠24小時又飛過。
我大概9點半去到機場check in，我以為小SQ又飛SIN又飛SFO個counter會好大好多人，原來小SQ得個counter仔，我唔洗排隊就輕鬆check in。
Check in之後我去左搵朋友D，佢屋企去加拿大探親。佢班機都係12點幾飛，所以我地一齊入禁區。

入左閘之後我地行左陣，去左間酒鋪，朋友D話想買返啲酒。
睇完之後我地就分開，因為朋友D個閘口比較遠，大家可以估下佢坐咩機。
咁身為飛機膠我當然去影飛機 （香港真係一個飛機膠friendly嘅機場，其他機場好難無遮擋咁影飛機）

KLM B747

呢架就係今日主角——SQ 891 B777-200，不過佢遲到。

對SQ張boarding pass有啲失望，Y class係全墨水，要J class 以上先有彩色boarding pass.... 排隊上機嘅時候見到好多舊澳洲passport，好多人經小SQ返澳洲，SQ喺英語系國家宣傳幾成功。

話咁快就上機出發。
呢架機相信有一段歷史，因為個mon同埋好花嘅窗。不過我覺得幾好坐，因為張椅夠厚，一坐落去有小小想瞓。legroom以我呢個小矮人比例尺計係ok，不過對於180+嘅人計就有啲迫。

上到機飛到巡航高度派一次酒水同開餐，我預訂左VGML。飲品我叫左Singapore Sling。個VGML係白汁千層麵，以飛機餐計係幾好，尤其係個沙律。

跟住我用左佢套舊IFE玩左陣，最後聽左套講中國成都嘅documentary，之後瞓著左。
架機喺南中國海個陣著晒安全帶燈，不過架B777好定，完全唔覺得佢飄。過多陣就降落了。
（早知早劃位選50排打後，我坐得前淨係影機翼）

小編要溫書，今晚繼續

小乜撚野編 睇到打冷震

唔用小編咁用台長

唔記得左講，SQ891呢條線呢排本來有得坐新機B787-10，不過垃圾RR引擎搞到要坐返B772。

去到新加坡落機大約係16:25，一落機係Gate A21，即刻衝過去Transfer Zone A先!!!
咁急腳過去因為我要報local tour，呢個local tour係由樟宜機場搞，免費嘅。

佢啲local tour有兩種，日間個個係睇古跡，夜晚個個係睇地標同夜景。佢通常要你早一個鐘去到counter報名，所以我一落機狗衝過去。(同埋夜晚tour佢要你8hr+ transit time)

我去到個counter係4:5Xpm。 = Reception, = 我
: Sir, please give me the ticket and passport.
: OK No problem
(抄完一堆野之後，佢見到我本特區護照，我偷睇tour list又係一堆澳洲護照)
: 你識講廣東話？
: 識呀。 你又識嘅?
: 我馬來西亞人嚟。你自己去瑞典玩？
: 係呀。
: 我搞掂啦，你去個邊坐陣，我地一陣就行。
我本來以為我係6:00出發個團，不過一分鐘之後....
: 我地出發啦
: !????
就咁，我同十幾個團員，跟左個reception姐姐去第二個counter。個counter喺室內花園，咁我喺室內花園影下相。

等埋第二批人我地就出發，原來個reception就係導遊。

我地上左旅遊巴出發去克拉碼頭。一路行個導遊一路介紹新加坡。
一開始個導遊講: In Singapore we have three weather, hot, very hot, hottest. Now is hot. So we have planted many trees in our country.
之後佢介紹新加坡人口，講: Have you ever imagine Singapore, in this tiny nation, we have 5M population living here. 我聽到之後，望下7.5M人口嘅香港，我笑而不語，心諗你地太年輕。論人口密集好難比得上香港。
之後，架旅遊巴駛過組屋區。個導遊講: We don't own houses, most of us live in flats owned by the government like these, err like 70%. 我唔想諗香港住屋。
過左一陣佢又講: In Singapore, we have mixed Chinese and Western culture..... and we believe in something called 風水, so we have this statue....... 我心諗: 呢到根本就係多樹版香港，不過轉機tour就唔好咁多要求。

留名G持

多謝！！

我地去到克拉碼頭之後落車。落車之後我地就周圍行同打卡，不過我對對面嘅National Art Gallery多啲興趣。

克拉碼頭附近就係商業區，行過條橋就係魚尾獅。魚尾獅係上身獅子代表財富，下身魚代表魚村，係新加坡嘅象徵。

不過行左一陣我覺得有啲悶，就去左隔離個抗日遺址睇，睇到過鐘比導遊捉返上車....

跟著我地去下一個景點，Garden by the Bay。個日同一個地方李顯龍同其他國家高官喺到開會，所以個到好多保安。個導遊話本來走嘅時候無得睇燈光show， 不過佢爭取到有。

呢到好有阿凡達feel，好有未來科幻感覺。Garden by the Bay其實係花園，佢種左n種植物。

睇完植物之後我地就出返落車個到等車睇燈光show。

臨返去嘅時候個導遊喺到sell星耀樟宜 (喺機場隔離座寶石形建築)，希望我地之後返去新加坡玩。
新加坡好唔好玩我覺得見仁見智，不過我覺得新加坡人好中意新加坡。我同個坡妹同其他人part project，我地吹水講到新加坡，我話我去轉機，佢即刻話: No you should visit Singapore longer. 無可否認新加坡綠化率真係高，致力比人花園城市嘅印象。

今次睇到好亂，打太多對話，讀者好難ff

始終唔係當事人，唔熟你行程

我之後寫得簡潔啲

追緊

Day 1 (5/6) SIN – DME – ARN (SQ362 00:20 – 08:35) -> Uppsala -> Uppsala Museum -> Uppsala Cathedral -> Uppsala Slott -> Linneanum -> ARN – VNO (DY4555 19:15 – 21:30) -> Vilnius Fortuna Hostel

返到機場之後我周圍行左陣，去左網吧上陣網，睇下未來幾日啲溫度，點知一開Uppsala個氣溫預測…… 4度!?? 仲要落雨!??? 我諗住北歐夏天係十幾度….. 好彩之後幾日天氣係十幾度。

我特登拖長作息時間調整生理時鐘。去到差唔多時間，我就去閘口等上機。我由樟宜機場入去嘅時候唔洗安檢，心諗佢地機場咁把炮。原來佢地喺Gate先安檢。

終於都上機出發了。今次係用A350-900飛!!

(SIN唔係個個gate都影到飛機，比住個機頭大家J下先)
呢隻客機大部分airline都係用同一隻椅，張椅頭枕用人體工學設計，有得較高低同頸枕。用我呢個小矮人比例尺係幾闊，不過班機好多俄仔俄妹，我見隔離啲俄妹坐得幾辛苦。（我唔洗挨後都瞓得好）

A350有最新嘅Krisflyer系統，比大家最期侍嘅沙龍空姐睇，個空姐幾濃妝。(條裙叫沙龍，相信大家睇見條裙都會諗起小SQ )

下面係新航飛行安全片:
SQ safety video:
大部分airline都係就咁示範，SQ係藉條片宣傳新加坡，我覺得幾好睇。
（當然有其他好睇嘅片，例如Air New Zealand，British Airways）
安頓好架機就起飛。

多謝支持！

因為架A350幾好坐，所以台長我講多陣先落機。 (雖然我中意B777多啲)

上機都係派下酒水派下餐咁，今次我叫左SFML，不過我覺得原本個餐仲好食....

呢個塊魚柳一夾起，散嘅!?? 邊個話叫魚一定安全.....不過個薯角同蝦沙律幾好食。

呢個係魚柳奄列，好老實魚柳唔應該做奄列，散哂嘅魚柳唔會好食，佢地好成功咁毀滅一塊魚柳.....
而塊麵包..... 小SQ 亞洲出發嘅麵包都係垃圾，成塊石咁硬。
我食完之後就瞓，瞓完之後食，A350係幾好瞓，9個鐘機程我瞓左6個鐘，話咁快就到莫斯科。

落地之後我地係要拎張牌，當係transit客咁過安檢。平時聽聞俄羅斯人平日係黑口黑面，今日終於見識到了。過完安檢我就行左陣DME。

過左陣之後又上機，我終於知點解小SQ要經停DME。DME - ARN呢段得約50個乘客上機 （我去左counter偷睇乘客名單），loading percentage係20% 都唔夠。一上機架A350有啲小毛病搞左成個鐘先起飛。平時歐洲短途線係無野食，不過呢程係有個餐盒。

呢個餐終於似樣啲，喺飛機餐計算高水準。
食完之後當然係3連位咁瞓，不過A359啲位唔算闊，我呢個小矮人平瞓都要小小曲腳。不過Y class價錢，J class享受係幾正。

飛左個幾鐘就到瑞典啦！
臨走之前比大家睇下A350 Y同無錢坐嘅J 嘅椅。

更正番呢張係PEY

lm

多謝!!! 宜加更新入正題

Delay一個鐘之後去到瑞典啦!! 記錄返宜家身處位置--北緯59度。

隔離係SAS A330。

一落機就即刻去過海關，個官係個黑人女人，都係問下啲正常問題，去瑞典做咩，留幾日，跟住就扑左個印，走得。

之後就去拎返個行李，拎行李個陣我望下個機場。正所謂機場係城市／國家第一個到步嘅地方，一個有咩特色嘅國家／城市，個機場就會放啲咩入，例如Changi Airport最出名係室內花園，就係想比人花園城市嘅印象。（香港機場咁多商店，好聽叫購物天堂，唔好聽係金錢至上）
Stockholm Arlanda拎行李個到有一堆不同界別名人，當中好多係藝術界，體育界嘅人，政商界係好少，近乎無。可以帶出瑞典係重視文化。

落機之後8分鐘，我帶埋行李踏足出境大堂。咁我就去搵斟水機，原來只要行入間7-11叫個店員幫你斟就得。我順便買埋電話卡，個店員（係個中年阿叔）幫我裝埋，之後我喺7-11隔離坐左陣，塞左個大背包入locker，最後買張巴士飛去Uppsala。

機場買巴士飛係去詢問處買，90 SEK一位。
買完之後就上車出發。

瑞典啲郊外景色係一堆樹，間唔中有啲農舍，令人好放鬆。

話咁快就到Uppsala。

乜撚野小編 家下Facebook page 出post?

之後改返

至於點解第一站係Uppsala，除左佢比較細（雖然佢係瑞典第4大城市），主要原因係佢距離同Stockholm都係同ARN相距大約40 km。

Uppsala市區地圖係咁。主要景點係瑞典第一座大教堂Uppsala Cathedral，同埋以前皇帝住，見證瑞典成為大國嘅Uppsala Slott。

一開始架巴士停左喺Uppsala C (中央車站)附近，咁我就入去Uppsala C坐陣，同埋研究下點行。

之後我向西北行左一陣，我想行下個城先。雖然得4度，不過有陽光，喺個小城咁行其實幾舒服。呢種生活先似番個人。

途中我見到啲中學生巡遊。因為下一日國慶(6/6)，所以家家戶戶都插支瑞典國旗，同埋中學生坐住架貨車/Tractor/etc... 巡遊周圍同人打招呼。（當然Hi埋我）佢地幾fun。一開始上網查話北歐人唔太慶祝國慶，不過我覺得佢地國慶應該幾有氣氛。 （Between 5/6呢日係丹麥國慶，Plan好啲可以玩晒兩個國慶）

跟住我就繼續行，之後過河。好羨慕呢度啲人，無大城市個種壓力，日日對住呢度生活好舒服。

之後我就過河，遠處已經見到Uppsala地標—Cathedral。

之後我行到一間屋仔，係Uppsala Museum，裡面免費，講下Uppsala建城歷史，由建城講到現代（佢係以教堂為中心）。Uppsala 10世紀已建城，不過佢個位置係Gamla Uppsala。佢喺Stockholm出現之前係貿易中心，所以以前佢係首都。除左歷史之外佢都有啲有趣展覽，例如魔術，棋藝等。

可以見到以前啲人點生活。

行完Uppsala Museum就過隔離睇大教堂。
我發現教堂附近有好多Kebab流動小販，大約6歐羅一份。

座大教堂係天主教教堂，真係好大，大到我有啲難影到全貌。

其實入面同其他教堂一樣無咩特別，不過呢個教堂比較大，同埋安葬在好多瑞典國王，所以感覺上比較莊嚴。

行完大教堂之後我就去Uppsala Slott，係要行一段山路。

行左一陣去到山頂就係Uppsala Slott。

呢座城堡係16世紀建成，係瑞典國王以前住嘅地方，同埋有重要決定都喺到宣佈，例如瑞典參戰三十年戰爭，可以話係見證瑞典重要時刻。宜家呢度係藝術館。

當然，作為皇宮一定有守衛設施，例如城牆，大炮同投石機。呢到個位置係Uppsala制高點，可以望到Uppsala全市。

睇完Uppsala Slott就去埋隔離嘅皇宮花園Linneanum。呢到係平時國王去休息嘅地方。（隔離係Uppsala University）

個花園本身保養得好，加埋藍天真係幾靚。

呢個應該係後庭

水池+皇宮

Uppsala University

得閒幫我推下

大家有野想講可以留言!! 台長想同大家吹下水

睇完之後就差唔多夠鐘搭飛機走啦。
咁我就走去巴士站，沿途都係佈滿國旗。

瑞典買長途巴士飛除左上網之外係可以去便利店買。
Btw行過嘅時候發現好多地方買糖。

買完就返去落車個位等車啦。話說我地排隊諗住由車頭比司機check飛之後上車，不過個司機見多人排隊，就開後門直接比我地上車，唔洗check飛。所以話歐洲人係講求自律，佢地信啲人自律先費事check。

車程40分鐘，話咁快又返到ARN。

我陣間係坐Norwegian，佢喺Stockholm都幾大，ARN T5佢同SAS係最主要嘅operator。咁我就去自助機check in先。
見有時間剩我落左去7-11買肉桂卷，49 SEK 4個。瑞典人放break Fika都係食呢啲。
我以為佢啲肉桂卷係香港空氣麵包size，點知佢好真材實料，我食左兩個已經好飽，最後我都係食晒.....

Singapore + Uppsala篇完

開始下幾篇之前，等我放張地圖，等大家有個依據去睇遊記。

去到夠鐘我就入禁區，神根區只須要安檢唔洗check passport。
入去神根區候機區好似普通商場咁。

呢架就係今日嘅飛機--- Norwegian B737-800。（唔係由天跌落地個架）

挪威航空係一間廉航，主要經營由北歐，英國，西班牙同埋歐洲-亞洲/北美洲嘅航線。佢喺廉航入面算係幾好，佢多平飛，同埋停大機場。不過佢過度擴張蝕好多。
佢啲B738機隊經濟艙seat pitch有34"，應該係地球上其中一間最闊嘅經濟艙。
我係由地面行樓梯上飛機，所以可以影到飛機唔同角度。

可以見到佢本航空雜誌宣傳阿根廷。

我見啲外國人坐得好舒服。因為我超過24個鐘無瞓，所以我一坐低就瞓，瞓醒已經落機。

落機了，我中意行樓梯落，因為可以欣賞架飛機。
Wizz Air A320系列。

去到VNO大約9點半，啱啱好開始日落。

芬蘭想玩ice fishing 有冇邊間local tour介紹

我夏天去，唔太清楚

終於去到立陶宛。
一入到去個機場候機大堂是咁的。

感覺上好有古典氣息。

Vilnius機場唔講真係好似藝術館。

由Vilnius機場出市區有兩個方法，第一個係搭機場隔離嘅巴士(1 EUR)，第二個係行一段路（有指示）去火車站搭火車(0.7 EUR)，不過班次比較疏。兩者都係去中央車站。我係搭火車嘅。

咁我就一直等等到尾班車（22:16開），成車淨係得我同另一個乘客同埋一個女職員（佢會喺車上幫你買飛），得小貓兩三隻。
跟住我去到中央車站，諗住搵路去Hostel。點知張卡上唔到網。
咁無辦法啦，我部機又無咩電，惟有開offline map搵啦。我又唔慣用手機地圖，淨係睇慣實體地圖。個時又入黑，咁我喺火車周圍兜圈，最後望住張租單車嘅地圖先明點行。

去到Hostel之後，搞完一輪張卡都係上唔到網。最後我決定沖涼瞓覺，Day 1完。

Day 2 (6/6) Vilnius Old Town -> Vilnius - Siauliai by train

第二朝，我起身都係搞唔掂張卡，所以我喺hostel大堂攞張地圖，放低大背包就開始行程。咁我就行去舊城區。立陶宛啲建築感覺上比瑞典嘅舊（尤其係古城區出面）。

行過一條街就到黎明之門 (Gate of Dawn)。
Vilnius係世界上政權易手最多次(29次) 嘅首都，可見立陶宛成日打仗，咁黎明之門係以前古城牆嘅城門。佢喺戰火中倖存，係以前16世紀起嘅城牆入面唯一倖存嘅城門。

Vilnius Old Town喺2009年入左UNESCO，係歐洲最大嘅古城區。

波羅的海盛產琥珀，所以立陶宛，拉脫維亞同愛沙尼亞係好多賣琥珀產品嘅鋪頭。咁我就入去一間專賣琥珀嘅鋪頭行左陣。不過我都係無錢買

出來之後我向市政廳嘅方向行。

呢座係東正教堂。

樓豬病病地，休息一陣先

好似唔洗點食野

下篇食lunch

咁我一直行，就行到市政廳廣場。

呢座係土耳其大使館。

呢座係聖凱西米爾教堂，係立陶宛第一座巴洛克教堂。

不過比起Uppsala Cathedral呢座比較細，所以我行完就走。

繼續行市政廳廣場，我行左入去市政廳，平時市長係到辦工，不過我去個時見唔到佢。入面同我認知嘅市政廳差唔多。

行完我肚餓了，所以我求其去左一間餐廳食飯。

病左都要負評

明天繼續!!!

立陶宛人以前務農為生，同埋比較窮，所以佢地食嘅野都係以薯仔同豬肉為主。例如我諗豬耳豬雜除左中國同立陶宛之外無咩地方智食。不過我無睇tripadvisor，所以無咩留意立陶宛菜嘅餐廳。咁我行過呢間餐廳嘅時候，個侍應邀請我入去（應該係見我靚仔），咁我就入左去食。（就係呢間）

佢係食魚嘅，佢望出去個景觀係咁。

歐洲出街食午餐係平過晚餐，不過就算晚餐都係比大家想像中平。（攻略我最後寫）呢間9.9 EUR 有個lunch set，夜晚8-10 EUR一份主餐，小食2 EUR 起，加上佢服務態度真係好，係旅遊區中心加埋個景計其實物有所值。（夜晚當你比13-15 EUR都係 ~120-140 HKD，呢個價去又一城我諗淨係食到一個主食。）

一開始佢問"Do you want water" 我話要之後佢比左支水我。大家記住答唔洗或者"Tap water is ok"，因為支水係要收錢嘅。（第一次去歐洲無為意到，之後識點做）
咁我就叫左lunch set，好似叫catch of the day。
一開始先上個餐湯。

個湯係南瓜湯，佢整到好滑同好香忌廉同南瓜味，幾好味。
跟住就上主餐。

係煎鱸魚(?)下面配中東米 (唔記得啦好似係)，好有地中海飲食嘅感覺。啲中東米配啲紅椒炒得幾好食。塊魚皮煎得脆而且塊魚唔會太乾，同埋塊魚幾新鮮，之後個侍應仲問我好唔好食。總之呢餐係幾好。

去到找數我諗住比張10 EUR之後走人，不過打完張單發現係12.4 EUR，因為支水要2.5 EUR。跟住我比左15 EUR佢找左2 EUR比我，我諗佢零頭當小費掛。

不過點都好，喺外國洗錢開心過喺香港洗錢。地球有大部分地方係價廉物美過香港。（遲啲攻略講）香港省啲洗之後外國用係開心過喺香港消費。我比啲無品味嘅有錢朋友拉左去又一城SXXXXX LXXX食brunch，又係食類似嘅野。不過個間野塊魚皮煎完之後係淋嘅，同埋又唔飽，跟住佢加一收HKD 17X。問心真係食譚仔好過。我個有錢朋友覺得要食貴野先至開心，不過我覺得用錢堆砌嘅生活無咩品味可言，尤其係用貴價食嚴重overrated嘅野。價錢同質素唔一定係正比，我覺得香港人要培養下咩叫品味，因為香港人中意嘅野大部分都唔掂同嚴重overrated，簡單啲講即係中意做水魚。

食完飯之後我周圍行，行左去隔離Radisson Blu。

人地酒店大堂行歐洲古典風，配合返城市特色。（好好彩咁裡面廁所唔洗收錢）

跟住我繼續行，行上去維爾紐斯大學個頭。

之後我行多陣，去左維爾紐斯主教座堂。
呢座係蓋迪米納斯大公紀念雕像。下篇會介紹佢，佢係呢座城嘅重要人物。

呢座就係維爾紐斯主教座堂，佢係波羅的海地區最大嘅天主教堂。立陶宛係天主教國家，所以成個國家比較重宗教氣息。隔離個座係守衛塔兼鐘樓，下半部啲洞係槍口。

進入內部參觀。

呢部機係入錢換紀念幣。

立陶宛好正
想去多次

都係ga

行完之後我諗住上蓋迪米納斯塔，行過見到對面山嘅三十字架。

呢座就係蓋迪米納斯塔。

蓋迪米納斯係Vilnius嘅建城者。傳說佢有一次打獵喺Vilnius嘅位置瞓覺，發左個特別嘅夢，夢醒之後佢就起左個城。這座城堡以他命名，古代是軍事用途，大家可以見到佢戰火嘅痕跡。呢座城堡可以望到成個Vilnius，不過我去個日佢維修，所以無得上去睇。

於是我去新城區行陣。

呢座係立陶宛國立博物館，不過我唔夠錢時間入去睇。裡面係立陶宛啲歷史，文化之類。

咁我就出發行新城區。
呢部係無軌電車，個配色望落去好似蘇聯時代。

跟住我行到呢個牆，係紀念波羅的海之路，啲磚有參與者嘅名。

行完之後，我去左獨立廣場，國家圖書館個頭。

呢座係國家圖書館。

裡面是咁的。

隔離係議會大廈，係議員開會嘅地方。1990年立陶宛政府係呢度讀獨立宣言，向外界展示追求自由，獨立嘅決心。（有鐵閘保護）

附近有個地方擺左啲障礙物同反坦克路障，係1990年宣佈獨立嘅時候用嚟擋垃圾俄狗嘅坦克。

隔離放左支烏克蘭旗，記念烏克蘭2011年無左克里米亞同埋強調俄狗中意做侵略者嘅角色。

出面就係獨立廣場，記念立陶宛終於喺1991年再次獨立。

佢有個小型金字塔，四面有寫立陶宛唔同階段嘅領土。
1263 立陶宛大公國。

1392-1430 強大的立陶宛大公國。

1569 簽左盧布林條約之後共享波蘭立陶宛大公國榮耀。

1920 立陶宛復國

現代立陶宛，人口係香港一半都無

halo 新讀者

我遲下都會去

小編要考final，明天繼續

加油

多謝

之後我繼續行返去火車站個頭。

呢個係國家芭蕾舞劇院。

呢個係一間M記出面，今年係波羅的海三國獨立100週年，所以周圍都係呢啲記念貼紙。

呢個係Hotel Novotel Vilnius。

之後我行左去總統府，佢星期五六日有免費導賞團。

總統府都有標語紀念獨立100週年。

跟住就離開Vilnius。

跟住我搭火車去Siauliai。

啲火車感覺上比較先進，唔似其他硬件咁（新城區建築望落去有啲殘，佢地無錢保養）
架車都ok闊，我買左Kibinai做晚餐，係立陶宛傳統饀餅，入面係豬肉饀。佢特別之處係平，1.1 EUR 2個已經食得飽。

話咁快就到Siauliai。Siauliai其實係一個普通嘅小鎮。

Day 2 完

[特別公告]
我後日去鄉下祭祖，會唔更新2-3日。
希望明天可以完立陶宛篇。

Hi新讀者

立陶宛獨立果年出世
兩年內要去波羅的海

同時係愛沙尼亞同拉脫維亞嘅獨立日。

＊獨立年
自膠

好想去波羅的海三國 加 芬蘭

波羅的海之路好撚熱血
好彩無變到六四咁

之後寫一篇專講呢件事。
如果變六四咁好似話秘密搵左瑞典出兵幫手

同埋蘇聯都散啦，如果唔係就第二次布拉格之春。

Day 3 (7/6) Siauliai -> (原定) Hill of Crosses -> Riga -> Riga Old Town
之所以無啦啦排去Siauliai呢個小鎮係因為想去Hill of Crosses，不過我遲左起身所以無去到。
同埋Hostel班俄佬行為奇奇怪怪咁令我瞓得有啲驚，我就起身之後就即刻call的士，去大巴站等車去Riga。
個大巴站係連住個商場，於是我入左去睇下人地商場係點，順便買埋午餐。

呢個係立陶宛傳統嘅主食。

呢個係預製左嘅Cepelinai，其實係薯仔包肉。平時立陶宛人係配酸忌廉食，不過我見過對於呢個野最好聽嘅食評係試過就算，所以我無咩特別興趣食。

人地商場有天台比人放鬆下。

過左一陣就上車去Riga。

遠處就係Hill of Crosses，補返張圖。(source: National Geographic)

Hill of Crosses其實係一堆十字架，係立陶宛人嘅身份同埋反俄象徵。據講第一個十字架係1831年立陶宛人反抗俄國起義失敗之後，啲家屬搵唔返啲遺體，就放十字架悼念。後來啲人持續放十字架，延續到蘇聯時期，蘇聯威脅要剷走十字架，不過就越嚟越多十字架出現。 去到最後獨立成功，呢到變左景點同埋紀念以前歷史。

架車開多一陣就到拉脫維亞。

立陶宛篇完

err 唔好好似我咁貪心
Vilnius + Riga + Tallinn + Helsinki 10日應該夠玩

冇去十架山等於冇去過立陶宛

我路過

我上次真係唔夠時間去
所以好想去多次立陶宛

我覺得最重要係知個意義，無用心感受同無去無咩分別。

其實我覺得跟tour會好啲，又或者Vilnius出發，直去Hill of Crosses，跟住Riga過夜。
佢有啲偏遠。

巴打揀SQ咁轉機法都幾chur
小弟當年去北歐挪威、瑞典、芬蘭，揀左搭Finnair，9個鐘就去到Helsinki
轉機過去Oslo飛多個零鐘，然後從挪威搭火車同渡輪玩瑞典同芬蘭

係因為平同想試坐A350/380

下個月我都諗住去波羅的海，唔知去唔去埋芬蘭好

一日一個國家咁密嘅
試過6日玩東歐6國諗起都痴線

小弟貪心
本來諗住芬蘭淨玩Helsinki

Why not

但芬蘭夏天有咩嘢玩？好似好貴

Errr 我諗去下湖邊，行下小鎮咁lol

芬蘭唔算太貴啦 唔計玩活動

樓豬D小編小SQ睇到打晒冷震，好肉麻

架車一直向Riga方向開。

一陣架車就到Riga，咁去到巴士總站我就去Riga Hostel放低行李先。
呢間野喺大巴站行幾分鐘就到，地理位置非常方便，而且一晚一個床位只須8 EUR。裡面都乾淨企理。

sor lol 用左飛機膠tone寫

以前Finnair HKG-HEL係用A333/A343飛，而家好似已經轉左A359

有冇介紹？黎緊夏天去

宜家係A359

樓豬呢排要考final，所以會更新少啲同寫少啲。
之後寫多啲補返數。

辛苦晒。等你update

Riga地圖

我返酒店放低啲野之後，就沿著Riga河方向行去古城區。

估唔到Riga都會塞車。
喺河邊咁行都幾放鬆，行下行下就到Riga Castle，我由Riga Castle入古城區。宜家呢度係總統官邸。

我去過俄羅斯1次，立陶宛3次，拉脫維亞1次，來緊下月會去愛沙尼亞，真係好唔捨得，好多地方想去但唔夠時間，好想搵機會再去。立陶宛我重差Vilnius，俄羅斯我重差Sovetsk同Baltiysk想去但未去。

你去立陶宛exchange?

比賽

啱啱發現Vilnius打漏左篇（應該放喺＃61）
呢度係立陶宛地方法院出面，KGB博物館附近。KGB博物館係紀念屠殺死者，不過佢喺Vilnius前KGB總部附近，所以叫KGB博物館。

呢度寫左好多1918立陶宛開國官員嘅事迹，同埋強調佢地全部人係1940蘇聯佔領之後佢地一係流放西伯利亞一係被暗殺，全部人下場都好慘烈。

係...
去完呢度心情好沉重

呢個係Riga Old Town地圖

我由Riga Castle入

呢度係Riga Castle嘅背面。

跟住我繼續行。

呢個係Riga Dome同Dome Square。

（小編唔記得左個日點行，要睇相諗返個日條路線，所以要出慢啲）

跟住我繼續行，行去黑頭宮。

呢個就係黑頭宮，佢以前係商會會址。不過係二戰比德國炸爛左，而佢係1995年重建。佢門口出面有句野: "Should I ever crumble to dust, rebuild my walls you must!"，所以佢係Riga地標。

呢個係市政廳。

有啲國家好中意收埋自己國恥，不過波羅的海國家都好願意將過往發生嘅事分享比後人，希望令更多人了解佢地國家歷史同價值觀。係黑頭宮隔離就係Occupation Museum，就係講拉脫維亞被蘇佔時期嘅國恥。
（不過我17:00先開始行古城區，無得入去睇館）

不過幾諷刺咁，隔離放左個Latvian Rifleman Statue，係記念俄羅斯紅軍同白軍。

明天final，今晚唔寫住啦

跟住我繼續行多陣。

呢個係賣酒專門店。

我買左支野莓味芬達，佢幾好飲，甜得嚟有啲紅莓味。不過香港無得賣。

行左無耐就到火藥塔。呢種塔係防禦用嘅，而佢係建於14世紀。佢隔係戰爭博物館，出面有塊版寫住Riga 1918年獨立前3個月每日發生咩事。

行完火藥塔就去附近公園坐陣。歐洲有橋嘅地方就有愛情鎖。不過無女嘅我都係唔關事

呢個係Lamia Clock，起嘅原意係提人夠鐘準時返工。

附近係國家歌劇院。

跟住我去左最出名嘅地標---自由紀念碑。佢係紀念1918年獨立個陣戰死嘅軍人。頭頂3粒星係代表自由同獨立，底部嘅文字係解"祖國和自由"。
佢正面面向西方，係代表拉脫維亞面向西方自由世界，逃離俄狗嘅魔爪。

明天繼續, 推下先

今晚寫term paper+明天垃圾科final, 明天考完加更!

呢個係德國大使館。

係自由紀念碑附近，有班細路好開心咁吹波波。話時話呢幾年係香港無見過自由自在咁玩嘅小朋友。 聯合國講過小朋友每日應該有一小時玩樂時間，不過我諗香港係呢方面應該衰過發展中國家。格魯吉亞都話傾緊廢除考試。

跟住我行返去hostel個頭。

咁今晚我買左啲野返去煮做晚餐。途中行過火車站，跟住我返去hostel煮野食之後瞓覺。 Riga紅燈區其實幾出名，同Amsterdam紅燈區一樣都好多人去蒲。不過我對呢方面無咩興趣，所以無去睇。

btw 唔記得左打 Day 3 完!!

Day 4 (8/6) Riga Central Market -> Tallinn by bus (via Parnu) -> Linnahall -> Tallinn Old Town

一早起身食返個早餐先。去人地Ｍ記可以估到人地飲食文化係點，唔同地方嘅Ｍ記有唔同嘅產品配合當地飲食。最重要原因係樓下就有Ｍ記 我叫左個wrap，裡面係炸雞同菜。呢條野賣2.5 EUR，係經濟實惠之選。不過我叫野食嘅時候諗住用部自助售賣機，碌卡個時佢要6位 pin碼，我試過自己密碼，6個0都係唔得。最後惟有去counter "I want this".......

食完之後就去Central Market，佢係全歐洲最大嘅街市。個外型係幾特別，裡面就同香港街市差唔多。佢有４部分，每部分賣唔同嘅野，好似係蔬果，肉，芝士同乾貨。(裡面唔比影相)

不過我去買野飲個時..... "砰" 成部相機噠落地下，佢對唔到焦同個鏡頭轉唔到。跟住我即刻灰到無心情行，直接去等車去Tallinn。
佢影相係咁....

Riga篇完

街市物價Riga平過香港, e.g. Riga Central Market 生雞肉 1kg 1.5 EUR

期待塔林

我部相機跌爛左，咩心情都無，惟有走去等車。

過左一陣我就上車去Tallinn。我係波羅的海兩程都係Lux Bus，每程12 EUR。呢程架車都幾寬，仲要有IFE，我睇左陣戲就到。Btw跨國車係要check passport，而佢上車之前會問你"Document?" 我黑人問號左一陣之後佢先講passport。
再見了Riga。

無耐架車係一個叫Parnu嘅小鎮停低落客。

之後架車就開到Tallinn。

去到Tallinn之後我即刻坐電車去hostel擺低行李先。佢隻電車個配色我覺得係成個trip最好睇。

我住Fat Margret Hostel，佢係由以前啲城堡改建而成。我住個時佢一個床位14 EUR。佢入面有桑拿房 (蒸氣個隻)，大家有興趣可以體驗下。

跟住我就去左Linnahall。佢其實係市政廳，係蘇聯1980奧運個時起，比帆船比賽用。據講以前蘇聯計劃如果比人入侵塔林個時用呢度做橋頭堡。宜家佢翻新緊，而喺個主建築行好有一種滄桑嘅感覺。我見到好多青年會去呢度對住波羅的海飲酒談心。

Alan Walker首Faded都係呢度拍MV。

去完Linnahall之後我就去左Tallinn Old Town。塔林係中世紀起嘅，係貿易據點。我由Fat Margret Tower入去古城，Fat Margret Tower同我住嘅Fat Margret Hostel以前係堡壘。呢個出名嘅gate係Great Coast Gate，隔離而家係海事博物館。

跟住我一直行。

塔林即使飽受戰火，大部分中世紀城牆都可以保存。

塔林受過俄羅斯統治，所以有好多東正教教堂。呢個係 Orthodox Church of Nicholas。

行多陣就係Viru Gate。

佢係中世紀起，好有歲月痕跡。

由附近公園望過去Viru Gate。

行行下我係到見到架馬車。

你覺得tallinn需要幾多日,我遲d去. 1.5日夠嗎?

以我經驗淨係睇個古城+上觀景台, 食埋lunch同dinner預一個full day
入去教堂, museums睇要自己加時間, Viru Hotel 23樓係前KGB監聽站, 入場費10 EUR, 值唔值見仁見智. (睇KGB點樣迫害平民 Riga/Vilnius同類景點會平啲)
btw Old Town過啲有個皇宮 (卡利柯治皇宮)

小編會加快更新, 如果唔係根據呢個速度寫完應該開sem。

行完Viru Gate之後我就行到去Freedom Square，途中經過Viru Hotel。
Viru Gate啲背景資料。

呢個係Viru Hotel，佢以前係KGB啲監聽站，喺23樓監聽啲住客。
宜家係博物館，記錄返當時嘅事。除左呢樣野，佢仲有關於芬蘭獨立嘅特別展覽。

跟住我就去Freedom Square。

Freedom Square附近有座山丘公園仔，可以望到Freedom Square同St. John Square。個碌十字係War of Independence Victory Column，係紀念愛沙尼亞係1918年打獨立戰爭。

Freedom Square附近有啲古城牆。

對於愛沙尼亞人而言，俄羅斯永遠都係侵略者。

行下行下就行去Tallinn Town Hall Square，準備搵餐廳食飯。

去到Town Square附近都8, 9點，都係時候要搵野食。咁一開始我就跟住地圖推介去食pancake，就行去Kompressor。呢間野10 EUR內食得飽，同埋都幾好評。

不過去到之後，入面真係好多人.....
: Is there any seat?
: No
:
啱啱咁講，就好似同女神表白之後被狠狠拒絕，一盤冷水淋落去嘅感覺咁灰。
(向女神表白對話示意對話:
: 其實我中意你好耐，可唔可以做我女朋友
: No
: )

呢頭啲餐廳望落唔錯，隔離都係食愛沙尼亞菜嘅餐廳。有啲係中世紀地堡裝潢。不過我去左幾間睇，全部都滿座.....
咁好啦，我惟有周圍搵下有無餐廳有位啦....

跟住行行下就行到去Town Square，心諗呢啲區應該都偏貴，就豪一次啦。行過Cafe Vana Toomas，個侍應邀請我入去，我就入左去坐低食。

我一開個menu，比我想像中平。佢一個main dish係17-22 EUR，去中環食都差唔多價錢。（塔林計呢個地段應該係其中一個最旺地段）呢間係食愛沙尼亞菜，有醃魚，同埋唔同嘅豬肉料理，意粉就好似平啲。(~15 EUR) 個侍應service幾好，唔會有香港個種壓迫感。
咁最後我就叫左呢個。

呢碟係愛沙尼亞香腸，配薯蓉同酸菜，都幾好食。呢啲餐廳仲有無限麵包供應，不過呢個main dish都夠食。埋單17.95 EUR，不過個價係包埋個service同個景。呢度啲份量係大過香港個啲，香港食野我係7-8成飽，而呢間野係9成，大家可以自己預下分量。
可以欣賞下Tallinn Town Square嘅景，好彩嘅話會有啲表演/節目可以湊熱鬧。

食完之後就行返hostel瞓覺。

Day 4 完

推!! 明天更!!

Day 5 (9/6) Tallinn Ferry -> Helsinki -> Helsinki Town

呢日我由Tallinn坐船去Helsinki。

而呢條線係用郵輪營運，上面有餐廳，酒吧，觀景台etc，我記得仲有live band show。

Bye Bye Tallinn!! 我有機會會再返去玩!!

Tallinn篇完

[波羅的海篇後記]

唔知道大家有無諗過自己嘅核心價值係咩？

一個人無自由，比唔同野壓迫，同奴隸無咩分別。大部份波羅的海國家民眾係以獨立自由為核心價值。佢地內心嘅信念，令佢地成功逃離強權嘅魔爪。

打完一戰之後，立陶宛，拉脫維亞同愛沙尼亞分別喺俄羅斯帝國中獨立。不過俄羅斯一直想控制波羅的海地區，所以佢地係1940年捲入大國衝突，1944年比蘇聯吞併左，因為美英將東歐國家賣豬仔咁推入火坑。

蘇聯大力打壓異見份子，派KGB監控人民，製造白色恐怖。佢禁止左宗教，而天主教係立陶宛嘅精神支柱。同埋佢禁止左自己語言，迫佢地講俄文。佢地向波羅的海地區大量輸入俄裔人口，意圖"團結"當地人民。

不過波羅的海國民當然反抗。佢地二戰之後成立游擊隊反抗俄羅斯。佢地私底下講自己語言，同埋唱歌跳舞，保留民族意識。(唔係今天我個種)

去到1980年代，蘇聯比阿富汗同列根玩殘，經濟開始崩潰。東歐各國開始爭取脫離俄狗魔爪。波羅的海三國人民係1989年組成人縺，由維爾紐斯到塔林，呢個係舉世聞名嘅波羅的海之路，令世界各國關注佢地。去到1990年佢地各自宣佈獨立，據說佢地揾左瑞典做後援。最後佢地成功復國，加入西方享受佢地嘅自由。而俄羅斯就嘔返晒佢侵佔嘅土地。

可見獨立自由，免受壓迫係波羅的海國民，以至正常人嘅核心價值。反觀東亞人，鼓吹權力至上，大部分人渴望更多權力控制他人。所謂孝道儒家，長幼有序根本係長輩壓迫晚輩嘅藉口。中學大學要埋堆，小圈子圍威喂風氣盛行。佢地往往權鬥啲異見份子，建立威信，保護自己權力。去到社會某啲國家財閥壓搾人民，有啲國家長輩，上司打橫嚟要下屬道歉，呢啲係反人類社會。呢啲垃圾國家同地區留一日都嫌多。

btw 樓主去檳城度假, 返香港之後繼續寫芬蘭篇

推下先

台長幾時渡完假

23號

輕輕一推
台長度完假了

全程用左幾錢

~10000

Tallinn去Helsinki係用郵輪。 我見好多鬼佬上甲板吹海風。

搭船可以望波羅的海。

不過我太眼瞓，返船艙瞓左陣，一陣就到Helsinki。本來我諗住係碼頭瞓陣先去check in，不過我坐左陣，就比個海關趕。

我16年都去咗波羅的海三國+芬蘭 再加波蘭 20日
好掛住當時日子 可惜嘅係我當時冇乜同人交流
如果我再有機會一定會同多啲人傾計(不過已經唔會再有機會)

btw仲記得波蘭host同埋riga個host好靚女

又有新讀者!!
btw 波蘭自己都玩到10日以上, 20日會唔會好趕

郵輪幾錢啊？

單程27 EUR (早買平小小)

去到Helsinki第一時間係去Hostel check in，咁我間hostel係7號電車沿線，所以碼頭一程車過就到。

佢地啲電車要自己開門

去到hostel未夠鐘check in，於是我就行下超市。芬蘭物價同香港差唔多，係食（平至中價）貴香港小小。市區交通都貴，不過咁樣鼓勵佢地踩單車。

呢啲老虎機芬蘭好常見。

樓主芬蘭仲去左咩地方？

Lahti, Tampere, Turku,

樓主文筆唔錯
不過聽聞係一個好矮既男仔？

身高180又話比你知咩

見你座經濟倉都咁舒服就
btw我上次去赫爾辛基中左海鷗d屎

唔好將我腳短嘅事實講出嚟
Helsinki Cathedral 好多人喂海鷗

*餵

我住呢間hostel叫Cheap Sleep Helsinki，24 EUR一晚。雖然同市中心有一段距離，不過隔離係電車站所以位置都ok。呢間野除左有一般hostel有嘅服務，佢仲有搞唔同活動，例如派對同去行郊外行山睇湖，比住客認識新朋友同體驗下芬蘭人平時生活。

我去到hostel check in之後就瞓一陣，之後就出去行。

咁啱我行過一個主題樂園Linnamaki，裡面有全球最長過山車。

入場係唔洗比錢，不過玩機動遊戲好似係39 EUR全包。

我今個月早少少都有去Helsinki，但好似唔係呢間hostel，我嗰陣主要係要睇有得late check in嘅，因為我下下都深夜先到，其中一晚住hostel diana park，另一晚住eurohostel helsinki。

我嗰陣無喺helsinki停留，有時間都即刻過tallinn啦，helsinki咁悶

Helsinki除左市區, 可以睇國家博物館, 芬蘭堡同Espoo

跟住我就行去Sibelius Monument。

Sibelius係現代芬蘭音樂舉足輕重嘅人物。除左芬蘭之外，佢對英美音樂都好大影響。
呢個係Sibelius Monument，佢係風管形狀。

行左陣我過左附近個湖坐陣。芬蘭別名千湖之國，國境有好多湖。芬蘭人假日會去湖邊小屋度假，享受人生。

喺外國洗錢開心過喺香港洗錢。地球有大部分地方係價廉物美過香港。（遲啲攻略講）香港省啲洗之後外國用係開心過喺香港消費。

尼幾句甚至尼段都不能認同更多

事實係咁

輕力推推先
瞓醒繼續

喺湖邊hea左陣之後繼續向Helsinki Harbor 行。

呢座古典風格建築係芬蘭國家博物館。話說我行行下有人同我打招呼。

呢座係Finlandia，裡面係歌劇院。

跟住我又繼續行。

呢個曼納海姆像，佢係以前嘅芬蘭元帥，後尾做埋總統。佢係冬季戰爭打柒重創蘇聯軍，保住芬蘭主權。冬季戰爭某程度上增強左納粹德國進攻蘇聯嘅信心。

好似好寫意 最緊要唔會有一大班大陸人 但一日一個國家好似好chur

有數據支持

題外話:
東京唔值咁高quality, 同香港差唔多, 甚至低過香港 (日本公司當你奴隸, 仲要簽"賣身契"無咩可能轉工, 逼出好多痴線佬, 扣分!) 同埋cost of life係應該同香港接近
[人生唯一一次出國想返香港係陪屋企人去垃圾東京旅行 垃圾係唔值得評論]

Penang係Kuala Lumper 再左上小小 有品味識玩會去檳城
越南quality of life再上小小
新加坡cost of living一定低過Stockholm, Helsinki都係
Seoul quality of life無咁高，日日活係財閥陰影扣好多分

Helsinki Cathedral多團客
都幾chur 10日其實波浪三國+Helsinki啱啱好

推! 明天講helsinki市中心!!

行多陣就出到火車站個頭。Helsinki係有地鐵，不過係去市郊。

話說火車站出面有food truck賣日本野。

行多陣就係Senate Square。白色個座野係Helsinki Cathedral，佢係東正教style，因為佢本來係起比俄羅斯沙皇。佢油到白色可以比以前啲水手認路，認到Helsinki。

右邊呢座係總理府，係總理辦公嘅地方。

話說呢度真係好多雀。唔知點解咁多人喂雀。
我坐坐下見到一團香港客，佢地講野好大聲，真係大煞風景。

去完Senate Square之後我就行出去Helsinki Harbor。

又見到細路自由自在咁玩。啱啱睇新聞見到小學入學講啲家長花成萬報興趣班，聽完都覺得恐怖，希望個細路開心成長啦。

呢座係Allas Sea Pool，係桑拿加泳池，有個池係波羅的海海水，睇見都覺得凍。

呢個係摩天輪。

有橋嘅地方就有愛情鎖。不過都係唔關我事。

由Helsinki Harbor望返去市區。

行到呢到已經８點，我諗住去Old Market食海鮮湯。不過佢６點已經閉門。咁我就周圍行下睇下有咩食。我行過見到有鹿肉丸set，不過成9 EUR，仲要幾細。所以我行返去火車站睇下有咩食。我行過間印度餐廳，應該係印度移民開，於是我入左去。

呢個係牛油雞，食起上嚟甜甜地，唔會好辣。

食完我就返去hostel啦。芬蘭人啲著衫style好free，咩style都有，唔會話著得頹比人歧視。

返到去之後hostel好熱鬧咁開緊party（間野逢星期六有party），成班人飲啤酒玩啤牌，啲罐一地都係。不過我中意比較靜嘅環境，所以我返去瞓覺。

北歐人平時比較內歛，佢地深入認識對方嘅方法係開party，仲要係好多酒。透過飲酒同活動增加交流，好似上面講咁樣。（飲完酒發生咩事就無人知啦。）

Day 5 完

Allas Sea Pool 好正 舊年聖誕落住雪喺室外游水

都係嘅
不過聖誕落水會唔會好凍

上水落水會凍 不過個池真係幾舒服 游完水去焗番個Sauna 成身暖曬

我啱啱5月個trip就係嘗試做類似嘅嘢，喺個湖游水然後焗桑拿，結果人哋以為我有事，送咗我🚑🏥

跟住我喺facebook羣組同唔同網站發問，第一個結論就係游完水焗桑拿係玩命，之後第二個結論就係我游水游差唔多半個鐘根本就係游得太耐

Day 6 (10/6) Helsinki Kamppi -> Lahti -> Tampere

呢日我一起身就去左Kamppi區。

呢個木桶形嘅建築係Chapel of Silence，佢係免費入場。裡面係比人有一個寧靜嘅空間放鬆。佢木桶型奇特建築都值得一睇。

跟住我行去岩石教堂附近。

岩石教堂外型無咩特別，最特別嘅地方係芬蘭人鑿開大岩石，將教堂起係入面。諗起都覺得勁。我想入去睇不過見出面有團人排隊，同埋驚唔夠時間返去搭車，所以無入到去。（其實Helsinki仲有好多地方未玩，例如芬蘭堡，魚市場，國立博物館，Espoo）

岩石教堂附近有手信鋪，啲手信最抵買，postcard歐洲公價1 EUR一張，呢到0.8 EUR。

之後我就返去Kamppi商場搭車。

Helsinki 篇完

一冷一熱身體差會頂唔順。

推推先 明天繼續!!!

push
明天更

台長齋推唔出文

呢排太攰

因為我想行下小鎮，我就去左一個Lahti嘅小鎮行下。

其實個小鎮係無咩特別野行，比較特別係佢係Sibelius嘅故鄉。（所以個噴泉叫音樂噴泉）

芬蘭人日常休閒都係圍繞住個湖，例如湖邊起間茅屋，又或者玩下SUP/獨木舟/快艇咁，都幾放鬆。 我喺湖邊hea個陣有個芬蘭人請我食薯片，係啲快樂指數高嘅地區啲人無咩機心。

Sibelius
好鍾意佢首小提琴協奏曲

樓主有冇順便去埋俄羅斯

無

點解 對岸就係聖彼得堡

日子book得太少 有多會比波羅的海同helsinki先

簽!!! 聯署北歐商會罷工

呢排做正經野 幫手share

推

Town 0.5 day
芬蘭堡 0.5-1 day
國立博物館 0.5 day
Espoo ~0.5 day

Between Helsinki唔算貴.....

高質遊記，去完東歐好佩服佢地既堅毅精神
波蘭呢d成日俾人滅國都仲企得返起身

多謝 呢排唔出住 救港要緊
波蘭比人滅國兩次都可以重新立國

第一次去華沙古城覺得好垃圾
第二次去完博物館先知佢地好有決心將原貌重建追出黎，值得拎世界文化遺產

四年前我留左Helsinki兩日，當年因二戰去，國家博物館丶軍事博物館丶國父博物館都去
唔睇館一日行完

Login支持下
四年前冇去立陶宛而去東德，其餘三國一樣，所以睇樓主相似重溫
里加佔領博物館當時裝修去左臨時館，一睇…頂，香港新聞？（果時拉緊許仕仁）
雨傘後去睇佔領博物館好sad

推推先
開始恢復更新

LM支持

I’ve been to many countries including Scandinavia (Finland, Denmark, Sweden, Iceland, Norway). I had always thought that other countries were better than Hong Kong but after I’ve been to them I realise that in terms of city life🏙night life🌃food and shopping 🛍 Hong Kong is really the best. In Europe shops 🏬 close at five on weekdays and don’t open at all at weekends except big cities like London in which shops 🏬 close at six on weekdays and four to five o’clock at weekends. Their main sorts of entertainment are pubs and clubs.

However in terms of scenery, Scandinavia and Tibet are the best I would say. Tibet which I’ve been to, is famous for its breathtaking scenery at high altitude. Xinjiang is also a place of outstanding scenic beauty. If you will have altitude sickness such as dizziness, headaches and trouble sleeping, I suggest you to bring some medicine along with you. Tibet is a glamorous holiday destination. In fact my friend who’s just come back from Mount Everest base camp ⛺️ sent me his photos by which I was awestruck. A tour of Mount Everest would indeed be a once in a lifetime experience.

強貼一推
來緊飛新加坡會坐SQ A350去😆

去得北歐就唔會諗住city life
好好享受下風景同悠閒生活啦

稱唔上強帖
之前未講，A350大部份椅係用Airbus default config，所以坐落差唔多

行完Lahti之後就搭火車去Tampere。
芬蘭跨市交通主要係大巴同火車。
大巴有兩間，Matkahuolto 同Onnibus。我全部交通都係Onnibus (除左上面程火車)。Onnibus係只有芬蘭本土，佢比起一般歐洲大巴窄，leg pitch比較接近香港上廣東啲大巴。
（又係小矮人比例尺出動嘅時候）

不過一分錢就一分貨，我坐左兩程巴士一程3.7 EUR，一程5.7 EUR，平過食飯。

跟住就講火車，芬蘭火車係ＶＲ，即係國鐵。除左芬蘭本土之外，佢仲有車去聖彼得堡同埋莫斯科。佢啲火車好神奇，埋站要自己開門。

隨圖附上芬蘭軍人，聽講佢地搭車免費

搭左一陣VR就到Tampere，個時已經夜晚９點幾。（我坐火車轉車個陣買左啲野食）

不過夏天嘅北緯61度去到午夜個天先開始暗。

咁夜我就去hostel check in 瞓覺。我呢兩日都係住呢間---Dream Hostel Tampere。其實佢係有hotel，不過小編窮撚一名，就住hostel。呢間野據講係芬蘭最佳，一來佢夠空間感同設施應有盡有。

二來hostel staff好nice同好有經驗。間野係一班backpacker開，而佢地都幾talkative同對不同地方嘅人與事都有興趣。
: hostel staff, : 我
: hi I would like to check in
: ok may I have your passport. let me guess, you are ______ (我個名)
: yes!!! (比本passport佢)
(講左一堆關於芬蘭嘅野)
: oh you are from Hong Kong!! how do you think about Hong Kong???
: (作為一個對於階級文化極不滿嘅人, 我毫不猶疑屌柒香港, 將比中共欺壓嘅真相講出嚟) !@&(@*!*#^Y*&@T!&#@&!%$&^#$@*$#&(!@#*(#@$*!@&T#!&(!^Y#@*#^Y&!@($*^@*(^@*!#&@*(#*@! Finland is very relaxed compare to Hong Kong （如果今年去大家估到我會講咩）
講多一陣，佢見我有住hostel 經驗，同埋見我想瞓覺，所以比條鎖匙我叫我自行解決。佢話瞓唔著可以搵佢吹水。

拖左成個月，Day 6 完

我上星期去Tampere都住呢間.成個Tampere最平係佢,幾好住.但個hostel staff冇同我吹水,但同一個都係度住嘅人吹下水咁

影左幾張相

其實成個Tampere冇咩野行,一個人就唔去主題公園.但我去左ikea行同食佢嘅肉丸

Tampere有間諜博物館

主題公園喺Turku?

Tampere有個,唔sure Turku有冇

Turku附近係姆明主題樂園

留名

曾焯文：芬蘭勇武建家邦Chapman Chen: Finland's Valiant Path to Independence
芬蘭由十二世紀末至十九世紀初，為瑞典殖民地，一八零九年，瑞典敗於俄羅斯，被迫割讓芬蘭予俄國。當時俄國沙皇亞歷山大一世封芬蘭為大公爵國，承諾一國兩制，畀芬蘭高度自治，遵守芬蘭基本法，生活方式不變。但後來逐漸違反約定，到十九世紀末更加強殖民芬蘭，打算實行一國一制。且看芬蘭人丁單薄，面對強鄰大國，如何擁抱本土主義，勇武抗爭，甚至刺殺俄駐芬總督，準備武裝起義，關鍵時刻，因緣際會，獨立建國，是為鐵血民族。

全面管治權

第一波俄化措施係一八九九年二月沙皇聲明：芬蘭自治權的唯一來源是沙皇中央政府授權，芬蘭是直轄於中央政府的地方行政區域，中央政府對包括芬蘭在內的所有地方行政區域擁有全面管治權。芬蘭享有的高度自治權不是完全自治，也不是分權，而是沙皇中央政府授予的地方事務管理權。高度自治權的限度在於中央授予多少權力，芬蘭享有多少權力，不存在剩餘權力。芬蘭立法會及內閣只有權對法案發言。俄化措施的執行人係俄駐芬總督波壁哥夫（Bobrikov）。波壁哥夫上任後，加強殖民芬蘭，將俄國人引入芬蘭內閣、法院、公務員體系、學校、海關、金融機構等等，又企圖銷融芬俄邊界，縱容俄國水貨客在芬蘭邊境活動，民望跌到負數。

學校俄教芬

第二波俄化措施係一九零零年沙皇聲明，令俄文成為芬蘭官方語言，大中小學亦要實行俄教芬（俄文教學）。同時，波壁哥夫加強政治審查，封殺異見傳媒及書刊，濫捕濫告重判芬獨份子，鏟除芬蘭政府內的反俄人士，殘酷鎮壓示威活動。

老芬黨和理非非；青芬黨勇武抗爭

當時芬蘭政壇及社運界大抵分為老芬黨及青芬黨。老芬黨主要由年長保守芬蘭人組成，主張和平理性非暴力非粗口抗爭，認為應對現實低頭，向俄國釋出善意，承認俄羅斯有權永續統治芬蘭，切勿激惱強鄰，事關沙皇統治下的俄羅斯，絕不會畀芬蘭獨立。「芬蘭無足夠軍事力量抗拒俄軍，且俄國可以對芬蘭斷水斷糧，那獨立的芬蘭就必定死路一條」云云。青芬黨，主要由激進芬蘭青年組成，擁抱本土主義，主張勇武抗爭，以死相博，革命獨立。

大刺客

芬蘭的抗爭起先係消極抗爭，杯葛兵役，罷工罷市等，但見無效，於是開始有人效那專諸、聶政、荊軻、秋瑾，勇武行動。
一九零四年六月，芬蘭青年姚勤．蘇文（Eugen Schauman）年方廿幾，勇武行弒槍殺俄駐芬總督波壁哥夫Bobrikov，然後即時自殺。一九零五年，行動派革命青年又先後刺殺了檢察官（老芬黨成員）一名、 俄國憲兵少尉一名、警察兩名、社運無間道一名。

真普選毋須循序漸進

其時，沙皇正忙於處理國內叛亂，及應付日俄戰爭，加上懾於芬蘭人勇武不屈，唯有下令畀芬蘭真普選，一次過完成，毋須循序漸進，亦毋須保留功能組別，更毋須選管會及提名委員會篩選，芬蘭於是有了全面直選，連芬蘭女性都有投票權及參選權，是為全歐第一。

取消自治權

然而，到了一九零八年，俄羅斯政府從日俄戰爭戰敗的創傷回過氣來，又試重新殖民芬蘭，甚至變本加厲。一九一零年，俄國議會通過取消芬蘭大部份自治權，一九一四年，芬蘭基本法名存實亡，芬蘭即將變成俄國直轄省。

準備武裝起義

其時大部份芬蘭人都認識清楚：俄羅斯不會畀芬蘭真正自治，不革命就無命，於是將抗爭升級，甚至派革命青年去德國接受軍事訓練，準備武裝起義，與俄國決一死戰。

千載難逢的機會

猶幸在此緊急關頭（一九一七年），俄國發生十月革命，全國大亂，自顧不暇，芬蘭捉住此千載難逢的機會，不費一兵一卒，宣告獨立建國！

文化建國

當然，成功非僥倖，芬蘭在獨立之前的十九世紀，已用了近百年時間文化建國，包括以芬蘭文創作違大文學作品、出芬蘭正字字典、編芬蘭神話史詩嘉利華拿（參＜曾焯文：芬蘭神話建家邦＞）、加強芬蘭文教學、從本土角度編芬蘭史、創作民族主義藝術品、研究民族主義理論等等。

鐵血民族，以一敵千

後話：二次大戰時，蘇俄乘世界大亂，派百萬雄師入侵芬蘭，志在必得。芬蘭人丁單薄，僅有幾百萬人，武器簡陋，但萬眾一心，竟能以一敵千，擊退強秦，力保主權不失。

左圖：一八九九年芬蘭畫家Edvard Isto油畫《襲擊》，象徵芬蘭人對俄國殖民的抗爭，畫中雙頭禿鷹代表俄羅斯，在博命搶芬蘭玉女懷中的基本法。

右圖：革命青年蘇文行弒總督波壁哥夫，十九世紀不知名者繪圖

#芬蘭獨立 #基本法 #一國兩制 #高度自治 #Finland #chapmanchen #HKBNews #Bobrikov #EugenSchauman #曾焯文 #IndependenceofFinland #basiclaw #maga2020 #本土主義 #localism

Web Iink:

FB link:

好文
btw 芬蘭兵二戰武器唔算差，之後會講
蘇芬戰爭開打之前蘇聯大清洗晒啲高級將軍，戰力大降

［旅遊台強烈呼籲］
新加坡班賤種同中共，港共，沙特阿拉伯政府，韓國同日本上層社會一樣都係以不同形式嘅威權無理欺壓他人。

新加坡官媒: 炮轟香港示威者, 支持中共成立集中營

新加坡人威權主義思想完全係侮辱我地。對於所有用權欺壓他人嘅渣同佢嘅支持者，全部同我打。連登旅遊台台長強烈呼籲香港人杯葛同狙擊所有新加坡政府，國企同埋佢嘅支持者，好似對港共同中共同埋班仆街咁。

坡你老母，李加坡政權倒台

推推先
我唔會棄post

推推先
今晚繼續

Day 7 (11/6) Tampere
呢日主要喺Tampere活動。介紹返，Tampere係芬蘭主要工業城市，有北方曼徹斯特嘅別稱，所以Tampere有好多工廠。

Tampere 隨街拍攝

Tampere Town Center同City Hall

芬蘭作為一個新興國家 (對比其他歐洲國家，去到好後期先有"芬蘭"呢個概念)，佢係比較少古蹟文化野睇。不過佢有啲特色博物館睇，下一篇開估。
（我睇心情加速打啦，寫完呢個仲有檳城遊記想寫....)

想睇埋檳城遊

Lm

寫埋呢個先

好想同你相認

但係我唔想同你相認

人在tampere

咁我去Tampere嘅重點係呢個-----間諜博物館。（相機壞左wiki借張圖先）

呢個係Spy Museum，係全球第一個以間諜做主題嘅博物館。喺國際關係上面，情報往往好緊要。所以間諜係自古已有嘅作戰單位，用嚟刺探敵軍軍情。用得好仲可以直接參與作戰，好似昨日銅鑼灣咁。

遠古嘅間諜手法好原始，有飛鴿傳書，仲試過剪頭髮，之後將情報寫上去個頭到，等頭髮生返再送情報返去。不過呢個方法每人用到一次。
去到後期，情報手法越加先進，同埋多元化。例如裡面有芬蘭啲電報機，同埋講整假文件由納粹香港德國著草。
呢個係英軍二戰嘅情報站 (偷影)

裡面都好多野睇，隨左一般情報手段之外，仲有講下不同情報人員歷史，特種兵(SAS) 裝備，KGB審問工具等。仲有啲小遊戲例如解密碼，墨水筆等。間諜除左參與作戰，有時仲可以改良武器。話說芬蘭步兵二戰前研發左M1931 Suomi衝鋒槍，不過蘇芬戰爭之前幾日張圖紙唔見左。 過幾年蘇聯出左把結構部分相似嘅槍，叫做波波沙 (PPsh-41)。呢把槍可以大量生產，令蘇聯有足夠連射火力對抗德國。 所以話間諜可以改變戰爭進程。
呢個館入場費要8 EUR，不過係幾值得睇。

nice

芬蘭人係比較內斂，但普遍人心地善良。

就係因為赫爾辛基唔係太多景點，相比起歐洲一線城市如倫敦、巴黎、巴塞隆拿、羅馬、二線城市如布拉格、布達佩斯，赫爾辛基只算得上三四線城市。但芬蘭吸引人嘅重點係湖泊同北極圈，所以赫爾辛基除六七八月比較多遊客，其他月份頗冷清。

星航有PROGRAMME學芬蘭語？ 你學成點？ 得閒切磋吓

舊IFE有, 玩左一陣瞓左

呢個我同意
芬蘭識玩一定去湖邊
同埋Helsinki 1550年先開始發展，無咁多野睇。

好正常

Godiva哥哥

繼續隨街拍攝

一間Chapel，入左去坐左陣。

歐洲有橋嘅地方就有愛情鎖。不過都係唔關我事

跟住我就去左一座觀景台

push

Baltic Ways 30週年前推下先

推返個後記

如果識芬蘭語可能會識少少愛沙尼亞語

我唔夠膽講話我識芬蘭語，愛沙尼亞語某啲字我會估到，但唔識讀唔識寫兼聽唔明

佢地係同系language，芬蘭話唔係其他歐洲主流語系（Slavic/英文個種），所以唔可以用平時英文字去估。

估唔到我自己9up左10版。

上回題要，我去左一座觀景台。而座觀景台係個遊樂場入面。

芬蘭／歐洲啲主題樂園唔似香港咁入場收錢，佢地係逐隻game收錢。

而呢個同時都係Angry Bird主題樂園。

座觀景台叫Näsinneula Observation Tower。

順便買posctcard上去一路睇一路寫。

上到去可以見到Tampere係兩個湖中間，而兩邊湖嘅高度差令Tampere可以水力發電。當然，呢座係工業城市，所以風景都係工廠，小屋，湖景之類。（入場費～6 EUR，唔算貴）

去完觀景台之後我返去Hostel煮野食，之後瞓覺。
（芬蘭飲食篇之後講）

Day 7 完

樓主update得好慢

無計啦
你地明6月9日之後我慢速更新

輕輕一推

Day 8 (12/6) Tampere -> Turku
咁呢日行程都係比較悠閒，（其實應該用半日去Espoo）。朝早入左去Tampere Talo，就係去睇Moomin展覽。

Moomin館本來收12 EUR，不過因為隔離維修，所以收平左。
（比著香港軍政府會因為維修加價）

Moomin呢個家族住在芬蘭森林，佢出版左好多漫畫同書。佢出名都到芬蘭同日本都有主題樂園。 而Moomin係代表住芬蘭精神同價值觀。裡面就係關於Moomin嘅藝術展，有啲係令人反思人生。（不過太耐了唔比影相無咩印象）收銀處隔離有Moomin手信，不過我有Guamzilla呢隻吉祥物就唔要Moomin。
(今次無帶Guamzilla影相，想睇呢隻吉祥物可以留意遲啲寫嘅檳城遊記）

關於Guamzilla詳情可以睇呢度:
[回帶] 8日關島遊 [2018]

點解個po咁耐都未出完嘅？

Moomin展館補圖

睇完Moomin同賣完檳城關島廣告之後，我就準備食飯走人。
不過走人之前有樣好重要嘅野要做，就係寄Postcard!!!!

（佢啲郵票幾靚，都係湖呀Moomin呢啲展現到芬蘭特色嘅野。不過好貴，Postcard 10張10 EUR 郵票要14 EUR）
不過呢芬蘭人派Postcard就好高效率，我呢日寄出去，返到香港一兩日（我15號返到）啲friend就陸續收到了。

寄完就去食飯，咁我已經知道芬蘭野唔上得大檯（下ｎ篇會講芬蘭飲食），所以我就去睇下有咩食。芬蘭同瑞典好興lunch buffet，我行過一間lunch buffet 10 EUR，食亞洲野。我見係日本師傅開，想體驗下glocalization，於是我入左去。

點知..... 好撚難食。 （以下相片由食物質素由好至差排列）

個麵豉湯無麵豉味，啲要煮嘅野係完全唔掂。全部都係過咸，真係暴大啲can比起佢係天堂。 所以去歐洲唔好食亞太地區野。（美加唔同，老師傅移民神髓仲keep到）

臨走之前周圍行下。

呢個係Tampere Orthodox Cathedral

臨走前最後一張

Tampere篇完

因為我多野講

坐左幾個鐘車之後就到Turku。

分享下Turku地圖先，成堆酒店個到係市中心，而我住個到係Turku景點集中所在。

一去到先去酒店放低野check in先。

喺酒店放低完野之後就去隔離行下。
隔離就係Turku Castle，佢係芬蘭其中一個歷史最悠久嘅中世紀建築。Turku位於芬蘭最西南部，呢座城堡相信係防守用。

Turku本身係一個貨運大港，所以我行行下就行左去碼頭個邊睇。

個碼頭隔離就係VR（芬蘭國鐵），方便運貨。

而我呢晚嘅住宿就係佢。

呢隻係一隻郵輪酒店，叫M/S Bore。咁呢日我比較早休息，係架船到食完野就瞓。

Day 8 完

放心，Day 9 會寫多啲野 (Day 10, 11主要係搭飛機)

招人組團去波羅的海

Day 9 Turku -> Stockholm Arlanda

M/S Bore 係一隻係1960年起嘅客船，佢本身係汽車渡輪，係營運芬蘭-瑞典航線。之後佢改建左做一隻遊輪。最後，佢2010年比人轉手，做左間酒店，裡面有餐廳同博物館。

呢個係以前啲客艙。

宜家客房佈置。

船嘅其他角落。

btw 補返 Turku -> Stockholm (SK 4237 20:35 – 20:20 SAS TKU – ARN)

寒帶地區啲野一般而言比熱帶地區難食同單調。因為緯度越近極地就越冷，種唔到菜同比較少香料。所以南歐地中海，東南亞，廣東，印度，南美啲野食多變啲同味道豐富啲。（西非個啲野可以去非洲與南亞租界重慶大廈食，不過我不了）詳情請留意檳城遊記
而北歐，日韓呢啲煮野手法係比較單調。（不過寒帶地區多深海海鮮）（韓國就泡菜，日本要煮嘅野都係偏濃味同咸）

芬蘭野食就真係慘不忍睹，基本上得幾樣野食係出得街。
基本上海鮮類好難煮得好差。（所以SQ新加坡空廚真係好強大，可以毀滅魚柳，詳情可以睇#16）首先出場嘅係北極甜蝦。

甜蝦沙律係好食嘅，啲蝦係幾新鮮，口感細細隻係幾特別。
仲有魚湯係ｏｋ嘅，本來諗住去Helsinki Old Market飲，不過佢開到6點，跟住又搵唔到其他野食，所以就食左其他野了。

芬蘭係千湖之國，所以佢地好興country life，週末佢地會去湖邊木屋度假，行下山玩下SUP咁。佢地會採下野莓，磨菇，加條香腸咁就一餐，又或者食下肉丸，過住寫意人生。

所以芬蘭超市係好多莓味汽水。

美食討論區分享完畢，以下開放劣食討論區。
芬蘭野食出得街真係得呢幾樣，其他野真係唔掂。（鹿肉未食過，味道好似一般） 而芬蘭野真係出名難食，法國時任總統曾經講過: 繼芬蘭之後，英國野係最難食。（想知英國菜有幾難食可以搵名菜仰望星空）

先唔講芬蘭人無味覺唔識煮野，佢地啲早餐係好撚難食。佢地早餐係會食黑麥麵包，係硬到好似殺人武器咁。

跟住呢個係卡累利亞麵包，不過塊芝士真係唔撚得，好滯。

佢地仲會食Porridge，不過個外表已然好慘不忍睹，所以唔影啦。

推 post先

食完早餐之後，我就去左隔離嘅Forum Marinum。

呢座博物館係講船運嘅。有講民用航運同海軍。
一開始先係歷史堂，介紹下Turku歷史。Turku係9XX年建港，係以前芬蘭地區最大城市(商埠)。Turku一直都係重要港口。

亦正係芬蘭對出海域地利重要，所以個到成日打交。
1808年

1943年

二戰用嘅水雷，船隻。

芬蘭海軍簡介

on9連登打側晒啲圖

其實佢室外展區有兩個，一個係展示啲船隻模型，一個係登上真船參觀。
咁我去左模型區先。模型展區係講民用船同造船工藝，不過都有講軍艦。("38"個隻應該係快艇)

展示啲船隻模型，一個係登上真船參觀。

跟住帶大家睇下民用船科技。

搜救船隻。

呢個係郵輪科技。

Turku港同清關

仲有其他野

第二間館，呢兩張係講維京人以前用簡單材料造船。

跟住就介紹下芬蘭港口同航運發展情況，同埋模型。
17XX年工業時代

現代

「TaiwanWarmPower」今晚（15日）在臉書發文，呼籲民眾一同連署「德國聯邦議會第95643號請願書」 ，支持「請求德國與中華民國（台灣）建立外交關係」，內文中指出迫害人權的中共不應代表民主自由的台灣。小編表示，可參考連署教學影片，2分鐘左右的時間就能完成簽署，如能在10月9日前達成5萬人連署，就有機會將此議題送進德國國會。

#AntiChinazi

Source:

連署教學from TW:

連署link:

大家幫下手, 聯台灣抗邪惡強国

跟住就出左去睇戶外泊河邊嘅船。
首先呢隻係帆船Suomen Joutsen。

呢隻係法國船，係1902年起好，佢係攞去做商船。

裡面就展覽下二十世紀商船嘅用品。

隔離就係啲警用艇，艇仔之類。

跟住去睇隔離軍艦。首先去睇下架水雷艇。

之後就去左睇水兵起居工作啲房。

咁水雷艇顧名思義係放水雷，真係打交係用呢啲。

呢架係巡邏艇之類嘅野。呢堆係架船啲機房。

下面係佢啲武器。

呢堆係魚雷。

同場加映芬蘭現役軍車。

最後就係睇軍事展覽
下面係啲二戰同近代軍艦, 軍服, 水雷構造

跟住就到現代飛彈

同場仲有現代反艦飛彈攻擊戰略

隔離係講芬蘭未來戰艦同SAAB （瑞典軍火商）

總結而言呢，呢個館係幾值得睇，尤其係航海／軍事迷。佢講芬蘭航海史講得好詳細。佢16 EUR睇晒所有館，而張飛係２日有效。

留名。

香港反而連自治都危危乎。

Oh your English is so good. I'm ashamed of not being able to write as good English as yours.

中共就快做第二個蘇聯
頂到2020應該中共倒台

點解你咁樂觀？

個勢似 1980年代都無人估到1991年俄爆

睇咗3頁覺得好想死
遊記係好睇 不過下下叫自己又小編又台長咁
又覺得自己好有taste
你係咪覺得自己好特別

遊記係幾好睇嘅 不過我覺得你可以改下

小編 台長呢啲係派下膠姐 去到後面唔玩膠啦
唔好咁啦 品味嘅野每人唔同

算你啦
快啲寫遊記 好好睇

要滅中國先滅香港，只要香港失去國際金融中心地位中國必亡，中國滅亡後香港想點都可以。

歐洲最支持中國的是和中國同樣有反移民反回教.......等共同理念的極右，意大利上一任政府由極右掌權便和中國友好仲加入一帶一路。

睇完Forum Marinum 之後，我就沿住Turku River行出市區。

橙色個個係用嚟運啲人往返兩岸。

係條河邊行下hea下就出左市區。

出到市區都4點幾，所以我直接入左去主教教堂。
呢座野係路得教教堂，所以佢個style係同其他教堂係唔同。

呢個係講啲宗教知識咁。

入去許個願，幫自己祈禱先。

點解冇咩人

個到本身唔近舊城區

咁仲有啲時間，我就行左陣商場，睇下芬蘭人啲生活習慣。
話說芬蘭同瑞典人好中意飲咖啡（所以佢地有fika習慣），佢地有自己嘅連鎖咖啡品牌Espresso House。（starbucks喺北歐係慘淡經營）

跟住我就入左去Stockmann，即係Wallmart之類嘅百貨公司。

咁叫得百貨公司即係咩都有啦。

咁當然有芬蘭著名家具品牌Marimekko，啲手工係幾掂。

跟住我落左去賣野食個層。話說Stockmann係有公司沙律呢樣野，即係大雜燴之類。

臨走之前喺出面影個招牌。

推。

又有新讀者 連豬表示歡迎

咁差唔多時間我就搭巴士出機場。

芬蘭警察與警犬。(當然無香港個啲咁恐怖)

話咁快就去到機場，不過一入去，SAS Counter無人!?????

佢個到有部自助check in機，不過得Finnair先用到。我唔想上唔到機返唔到香港呀。
既然係咁，周圍行陣先。

IKEA家居風格嘅裝潢。

除左SAS n咁多個廣告之外，呢到啲廣告仲有話啲名人(我一個都唔識)以Turku為家嘅原因。所以話機場嘅設計係一個城市嘅nutshell，可以呈現城市特色。係香港先整到國際商場，話比人聽香港人係右翼炒賣天堂（另外仲有芬蘭唔同城市嘅市徽）（個架模型係SAS B737(-600 ?)）

行左陣之後，終於等到有地勤出現check in。個時係departure time前半個鐘。不過，張boarding pass好慳皮，logo都無個...

張boarding pass係咁。

跟著就上機了。

今日坐嘅機係Bombardier CRJ 900，Bombardier 係加拿大飛機生產商。呢隻機係瞄準80座位嘅市場，即係啲比較少客量航線。TKU-ARN呢啲航線有好多商務客放工返Stockholm過weekend。Leg Pitch以我呢個小矮人比例尺而言係闊嘅。（佢config係比北歐人坐所以會闊啲）

bye bye啦芬蘭，我地遲啲再來玩。

一起飛就係一堆Archipelago。

途中飛過一堆雲。

下面係奧蘭群島。(Aland)

飛多陣就到瑞典ARN。

咁返到ARN已經九點，不過我未食飯。一開始我諗住入去隔離sky city食飯，見啲餐廳一個main course都只係~100-130 SEK (~80-110 HKD)，都幾抵食。（係香港HKG先咁離譜機場價係市區1.5倍）不過我去到個時，個到啲餐廳：sorry we are closing soon.
咁好啦，惟有去第二度搵野食。
行返去入境層得返MAX Burger有開，咁惟有入去啦。
（第二朝補影返）

MAX Burger係間瑞典漢堡包店，咁我去到佢份menu得瑞典文。我惟有望住堆瑞典文9估。我見到Fiskmal呢樣野，覺得似係英文入面"Fish"。排到我個時我好攰所以我亂咁讀。
跟住個中東藉店員（瑞典係移民國家）用好自豪嘅語氣講: It's "Fiskmal"
我心諗: 是Q但啦快啲整比我食。

等左陣終於整好，一開箱真係魚柳包，仲要係即炸。佢啲魚柳包係咁，口感唔係金拱門個啲level。（不過要成70 HKD）

瑞典語教室: 瑞典文同英文係同一個語系，所以啲字係相近。例如英文"Hi" = 瑞典文"Hej"，而Fisk喺英文解Fish，所以有時睇住啲瑞典文係可以用英文字大概估佢意思。

咁今晚我去左一個好特別嘅地方瞓，去個個地方只要喺機場出面坐Shuttle去。
咁坐左陣就去到了。

呢晚瞓Jumbo Stay，一晚要成五百幾SEK。 不過作為一個出色嘅飛機膠係要瞓返晚飛機。
Jumbo Stay係由空中女王改建而成嘅酒店，我呢啲平民就瞓機艙，有錢啲可以瞓引擎位或者Cockpit。 佢特別之處除左係一架飛機之外，係可以上去機翼行，望到飛機起降。Btw我去到個時啱啱好睇埋日落，夠鐘沖涼瞓覺。

間房係咁

Day 9 (13/6)完

Day 10-11 (14-15/6) ARN -> DME -> SIN (SQ 361 09:45 - ??? - 06:20 +1) -> HKG (SQ 856 09:55 - 13:55)
話咁快就最後一日，就要離開北歐呢個自由的地方。（連張床都特別舒服）

好啦，咁我就返去機場Check In入禁區等飛機。神根候機區入面成間商場咁，不過Non-Schengen Zone就好靜。

本來我諗住早啲去影飛機，不過個窗係咁就咩都影唔到。

題外話，呢日係2018 World Cup開始，所以入莫斯科嘅航班係好多人，包括唔同國家嘅記者。

北歐我地遲啲再見啦。

自推 搭埋飛機返香港就完

咁我就上機經DME返新加坡。

話說我選位犯左個錯誤，我選左近機翼嘅窗口位，隻機翼擋住半個窗口位....

起飛了，不久的將來我會回來探索瑞典。（後記規劃個陣講瑞典有咩玩）

瑞典ARN飛莫斯科DME得個幾兩個鐘機程，食下野就落機。睇下飛機餐有咩食。（歐洲內陸有half tray我諗得SQ先咁搞，half tray係亞太區短線標準）
開箱時間 (今次時間短唔叫Singapore Sling住)

話說呢餐有得選三文治或者雞肉丸。有鑑於之前芬蘭食麵包硬到好似殺人武器嘅經驗，同埋架機由瑞典出發，所以我選左瑞典名物肉丸。開箱結果係好好食，雞肉丸肉質質感啱啱好，雞肉配果醬幾夾。（肉丸配果醬係瑞典食法，瑞典人幾中意食甜。）水準同地面餐廳有得揮。
食完野睇下下面archipelago就飛到莫斯科。

本來可以喺飛機上面望到FIFA World Cup，同埋呢日係世界盃開幕個機師會講下，不過個機師咩都無講過就降落左。(隔離S7係DME最大用戶)

land左之後就過安檢，班官都係好似傳統俄羅斯人咁黑口黑面。上返離境層之後想refill支水，但係又搵唔到水機。跟住班俄羅斯staff又好似唔識英文咁十問九唔應咁。
（我: Water?? Staff: (you up mud 9?) ）
好啦，連飲水都搵唔到，俄羅斯人真係別樹一格。

咁等上機無野做就周圍行下，DME-ARN呢段loading都係95%+，不過得大約40-50個係由ARN出發，入面仲有成村人揸挪威護照。（就咁睇見到十幾本）
我諗SQ係主力serve英歐美澳地區，我估ARN呢個航點loading唔算太好，始終唔係好覺有瑞典人坐呢條線。不過好多俄仔俄妹坐SQ去東南亞(e.g. Bali DPS, Phuket, Chiang Mai, Langkawai (PEN))，我裝到前面個個係去Bali度假。佢啲歐洲新航點都係中停DME，幫補下客源。（之前係DME-MAN，宜家係SIN-MAN-IAH）
行完無野做就拉下筋，幫A350特寫下。 A350隻機翼幾優雅。

跟住我地又上返機。坐我隔離係兩個挪威囡囡，佢地仲有３個同伴喺我後面。長途機Y Class不外乎都係飲飲食食玩IFE訓覺。我地睇下晚餐有咩食先。
呢個係Chicken Kiev，係啲炸雞胸中間搽啲香草醬，係俄羅斯名菜。（飛機餐一般而言選出發地嘅野食比較好，不過有例外。台灣carrier早餐選台灣粥，韓國carrier選韓式拌飯。有另一個講法係選多汁嘅野。）
歐洲出發麵包果然有質素保證，入口係鬆軟，唔似亞洲出發咁難食。

食完之後有得睇空姐沖Singapore Sling，首先係倒1/3 菠蘿汁，之後再倒滿藥酒。去酒吧調酒師都係咁沖。

食完之後我醒起新航有出啤牌，於是我問空姐攞，佢一比就成袋咁派。呢啲紀念品遲啲開箱Ｊ下。
咁上到巡航高度就燈光show比人瞓覺。我訓左一陣之後覺得好撚煩，有啲好煩嘅"叮" "叮"聲喺到嘈。原來係隔離班女係到叫service攞小食。咁你又唔食啲正餐 班crew又真係踩佢地唔叫佢地去galley拎。 總之就無覺好瞓，但係又好想瞓覺，真係好難頂。
咁惟有寫下遊記啦。

終於頂到早餐時段，咁早餐有得選英式早餐（即係用炒蛋機炒出嚟嘅炒蛋加德國腸）或者雲耳蒸雞炒麵。咁炒蛋機炒出嚟都係一樣，所以我要左炒麵。

個Yogurt係俄佬自己牌子，雲耳蒸雞好似香港茶記個啲（我諗呢個係最佳形容詞），好撚好食。
食完之後就落機，一開門一陣濕氣撲埋嚟，好似返到地獄咁。

頭先唔記得講，架A359飛左4程，有兩程因為架機有小毛病delay左成個鐘，Airbus啲機設計有時都膠下。

咁我返到新加坡要等三個鐘先上機，我就行去動植物園睇下蝴蝶先。不過新加坡真係好撚濕熱，我睇左五分鐘就返入去涼冷氣。

咁難得飛去新加坡，就當然要食下新加坡喇沙。我去左L2嘅food court (我唔記得係邊間了)，就叫左碗喇沙。

呢碗野係白咖喱底＋香茅之類嘅唔同香料，食落個味道都唔錯。(4 SGD半飽) (叻沙唔一定係白咖哩底，我下個遊記會講）

食完之後就等下瞓下覺，（我生理時鐘仲係凌晨）就差唔多上機返香港。

[正傳最後一篇]
最後一程坐嘅係A380，相信係好多人嘅夢想。因為佢係唯一一架全double deck客機，同埋係垃圾豪華嘅象徵（夠大先至放到空中公寓，酒吧，浴缸etc）。唔計EK，SQ係買得最多A380嘅航空公司，配合SQ嘅蝕錢豪華路線。不過呢款機係垃圾中嘅垃圾，大家唔洗對A380有太大幻想
大而無當的A380

A380好聽就係豪華客機，難聽就係奴隸船。傳說Airbus 極限目標係諗住Y class 3-5-3。（肯撚定窄過Ryanair A320）
不過B77W 3-4-3座位設計已經令全球旅客相當鼓譟，所以Airbus設計新嘅A350係特登唔夠位放3-4-3。
而SQ嘅A380奴隸客機陸續翻新之後，就陸續投入服務。(我記得LHR HKG SYD ZRH BOM應該有) 呢日坐嘅係新艙A380，不過係上唔撚到上層，因為上層係比有錢人坐，我呢就坐下層，望住條樓梯。

咁呢班機個loading都好爆，載住好撚多人，上機等左勁耐。新艙經濟位是咁的，張椅又窄，材質又差，坐得唔舒服。

舊艙可以參考呢度：
[航空]連登飛機膠討論區43

咁起飛之前香港再度揚威海外，因為HKG Airspace空管要delay半粒鐘先起飛。咁我都係瞓下覺先，因為太攰起返身已經上左半空。
咁睇下有咩食先。
非常之印度feel嘅menu。

咁我又選左炒麵。

食落去真係屌左出聲。啲雞無味又難咬，啲配菜又唔得，個麵包都係正常地垃圾。新加坡出發嘅餐真係垃圾，我覺得可以執柒左佢。
跟住坐我隔離嘅美國佬問有無crackers，佢話美國airline都有。
架機飛返去南中國海個個陣好撚飄，飄到企都企唔到，直程係過山車level，有一秒諗過會炒機。我想去廁所個陣仲要排排下比人叫坐返埋位。跟著終於去到廁所個個陣去左30秒比人係咁拍門。真係好撚on9，A380真係好撚垃圾。

好啦，最後架機終於平安land返香港。

Day 11 完
(檳城遊記不日上架)

多謝大家有耐性等我拖左7個月寫完呢篇遊記

後記: 快樂可以好簡單，最緊要係心靈上自由。
喺香港生活有好多束縛。除左政治上要擔心白色恐怖（唔係呢篇主題），日常生活都有好多潛規則。有時做啲野與眾不同會比人杯葛，做啲不符合身邊嘅人嘅期望嘅野會有無形壓力之類。即使物質生活豐富，心靈上覺得有所制肘都係唔快樂。去到芬蘭見到個細路可以好開心咁玩滑板，同埋個咩都講嘅hostel host，可見心靈自由自在，無憂無慮做人就會開心。

計劃篇：
因為小編比較年輕同埋係第一次自己plan旅行，所以比較心多同省錢。我係買左機票先之後慢慢諗行程。本來我係諗住ARN入 CPH出，不過我見新航$3888 不過無open jaw，照買住先啦。
咁行程就一開始諗住去挪威，但係太貴搞唔掂。 咁又唔想淨係去大路地方，所以就睇左唔同地方。以我生活節奏，其實波羅的海可以玩到8-9日（仲有好多地方未去，立陶宛Kaunas，Tarkai，Hill of Crosses，拉脫維亞Riga新城區，Tallinn新城區）。（入埋啲博物館睇幾粒鐘）我就9-10點起身，食兩餐，9-10點返酒店瞓覺。芬蘭其實算係冷門，啲人去芬蘭係聖誕老人村同Inari Ivalo睇極光，Helsinki做中轉地玩一日。其實芬蘭深度遊係一個唔錯嘅體驗，心靈上真係可以放鬆下。
（睇極光瑞典Abisko平啲，因為有火車直去Stockholm，同埋Stockholm係其中一個歐洲平航點）Helsinki仲有魚市場，芬蘭堡同埋Espoo可以玩。
其實有左行程規劃其他野就可以慢慢諗出嚟，不過airline要早訂，早訂歐洲有early bird。住宿同交通可以一至兩個月前留意定，西歐北歐~25-30 EUR hostel一晚，中歐東歐會平啲。食方面唔會太貴，歐洲平價～50-70 HKD/meal, 中價80-120~meal , 貴價野我諗會平過香港，不過我諗中價餐廳都會好食。
Airline方面我個人prefer長+短航程，長個程可以直接瞓耐啲。同埋通常長＋短嘅公司落機係朝早，可以用盡啲。（所以我唔係咁中意中東三寶，瞓得三四粒鐘就要起身轉機。）
想平同埋CP值高可以留意以下呢幾間：VN SK QR SQ BR EY
(唔推薦EK 一來EK偏貴 二來A380真係垃圾 AY出少左優惠 CX 9-10月有超早鳥直航歐洲)
歐洲carrier多航點不過service差啲。通常呢幾個航點會平啲:
AMS MAD BCN ARN MXP CPH CDG
機型有得選盡量 B777 > A350 > A330 (= A340) > B787 > ...> 奴隸船。
除非你有被虐傾向同埋好中意人多，又或者好想試A380，如果唔係可免則免。

行程＋洗費瞓醒繼續。

完整行程:
4-15/6/2018
Day 0 HKG - SIN (SQ891) - Singapore (tour by SQ) - SIN - ARN (+1)
Day 1 SIN - ARN (SQ362) - Uppsala - ARN - VNO (DY4555)
Day 2 Vilnius Old Town - New Town - Siauliai (by train)
Day 3 Siauliai - Hill of Crosses (原定) - Riga Old Town
Day 4 Riga Central Market - Tallinn (Lux bus) - Linnahall - Old Town
Day 5 Tallinn - Helsinki (ferry) - Helsinki Town
Day 6 Helsinki Kamppi - Lahit (Onnibus) - Tampere (train)
Day 7 Tampere
Day 8 Tampere - Turku (Onnibus)
Day 9 Turku Forum Marinum - Turku Town - TKU - ARN (SK4237) - Jumbo Stay
Day 10-11 ARN - SIN (SQ361) - HKG (SQ856)

洗貴: (summary)
Transport: 82.1 EUR + 180 SEK
Intercity Transport: 24.9 EUR
Living: 142.52 EUR + 550 SEK
Food: 75.91 EUR + 126 SEK + 4 SGD (食飯之後transit會食簡單啲 夜晚有時自己煮)
Entrance Fee 39.9 EUR
Other Expense 487.5 HKD + 240 SEK
Short Haul Flight 41.16 EUR + 810 SEK
Long Haul Flight 3888 HKD
(13/6/2018 EUR/HKD: 9.23, SEK/HKD: 0.908)
-> Total ~ 9900 HKD
由此可見，去北歐係無想像中咁貴

[花絮]
好彩我出發之前買左保險，我用恆生卡買QBE 20日 487.5HKD
部相機跌爆左攞返條屍去Nikon整, 之後claim單攞足全費維修

新航啤牌開箱: (呢啲珍藏當然係當藝術品咁睇)

個盒係新航B787-10，不過呢隻機都多災多難。本來新航好興奮咁搞埋$787 offer慶祝B787-10飛香港，不過架機ground左搞到要用返A333/B772飛。
Anyway B787外型係優雅嘅。

［全篇完］

呢排plan緊去 物價係咪真係好平？

睇真啲 覺得團長打文幾好笑

你張床單好有童心

張床單

宜家先見到呢個留言
Baltic物價平過香港
芬蘭瑞典自己煮同香港差唔多
出街食低檔貴過香港 中檔同香港相若 高檔平過香港
Intercity 最好on foot
對自己無信心買day pass
Helsinki坐3-4程已經抵晒
跨市交通芬蘭瑞典唔算太貴 (丹麥好貴)
Souvenir除左postcard係天價級貴
Postcard 公價每張1 EUR
紀念幣Guam US$0.51 立陶宛 2 EUR

好！唔該晒 plan緊
台長我留左3個言架 你搵埋另外個個出嚟

遊記有連豬連狗腦魔先突顯到神髓

都要有台長既文筆
台長係咩星座？

射手 有關係？

頂...真係 同我一樣我已經諗你係咪射手
因為射手中意探險中意旅行。。。
估中左

其實我唔中意探險 雖然我關島個篇寫到成篇探險記咁 我唔大膽的

但有時候探險唔一定係指好刺激個種
係中意去 explore 探索下新地方/世界
你12月？

11月尾 係中意去新地方

台長覺得 波羅的海可以去幾多日？每個國家留三日夠唔夠？啱啱買左機票

3日 each is ok
睇你想點玩

2日番首都 一日去近郊點睇？

這是可以的
Day 1 Vilnius
Day 2 Vilnius + Teraki
Day 3 Vilnius - Siauliai - Hill of Crosses - Riga
Day 4 Riga
Day 5 Riga
Day 6 Riga - Tallinn
Day 7 Tallinn
Day 8 Tallinn

In case 有特別野睇可以加入去

拉脫維亞 有冇啲好玩嘅近郊推薦

好似無特別小鎮

我上次去Tampere凌晨十二點半仲係天光

再早啲

台長公務繁忙

有幾忙 成日唔見人

你成日mon post

Mon你啲Post啫

你呢個Ac有幾多人共用其實

Admin團隊人數係秘密

少年你太天真了 你以為我係糊巴？其實我係你團隊其中一人

無收過你做admin

好多人追post

得閒去新場
[2019] [跟住台長去檳城] 北馬來西亞6日之旅

試下推post先